\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\DeclareUnicodeCharacter {0301}{\'{Ć}}

\usepackage{graphicx}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\title{\textbf{Informacione tehnologije i ravnopravnost polova}\\
    Seminarski rad iz Računarstva i društva}

\author{Marija Erić \\ mi17115@alas.matf.bg.ac.rs}


\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}

  Među brojnim primerima nejednakosti, ovaj rad posvećuje posebnu pažnju neravnopravnosti polova, sa naglaskom na uticaj brzog razvoja informacionih sistema i tehnologija na ubrzano uključivanje žena i devojaka u aktivno društvo.

\end{abstract}
\tableofcontents

\section{Nejednakost polova u svetu}

Problem nejednakosti se veoma često sreće u različitim sferama ljudskih zajednica, pa savremeno društvo ulaže dosta napora u njegovo prevazilaženje. Usled veoma kompleksne prirode ovakvih problema i njihove zavisnosti od velikog broja faktora, u cilju njihovog efikasnog rešavanja je neophodno kreirati jednostavnije modele koji dozvoljavaju karakterizaciju pomenutih pojava, pa i njihovo bolje razumevanje. Među brojnim primerima nejednakosti, ovaj rad posvećuje posebnu pažnju neravnopravnosti polova, sa naglaskom na uticaj brzog razvoja informacionih sistema i tehnologija na ubrzano uključivanje žena i devojaka u aktivno društvo.

Postavlja se pitanje načina merenja neravnopravnost polova. Globalni indeks razlike polova (The Global Gender Gap Index - GGGI), je definisan od strane svetskog ekonomskog foruma (World Economic Forum) 2006. godine koji karakteriše veličinu i obim neravnopravnosti zasnovanih na polu, kao i za praćenje njihovih promena. Evaluacija indeksa se vrši na osnovu ekonomskog učešča, obrazovnih dostignuća, zdravlja i načina života i političkog osnaživanja. Prema vrednosti ovog parametra moguć je jednostavan prikaz stanja u različitim regionima i društvenim grupama, a praćenjem njegove promene kroz vreme i opis dinamike društva (slika \ref{fig:ggi}).
Preciznije, GGGI je definisan na osnovu 14 različitih indikatora, koji bliže opisuju gore navedene kategorije. \\
Najveća moguća vrednost je 1, koja označava potpunu ravnopravnost, dok je najmanja vrednost 0 ~\cite{hausmann2009global}. \\
U okviru ovog rada, akcenat će biti na neravnopravnosti polova u obrazovanju i prilikom zapošljavanja, kao i uticaj informacionih tehnologija na njihovo smanjenje.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{gender_gap.png}
    \caption \protect {Dinamika promene GGI od 2006 do danas.\footnotemark[1]}
    \label{fig:ggi}
\end{figure}

\footnotetext[1] {Preuzeto sa sajta https://tcdata360.worldbank.org}

\newpage

\subsection{Uticaj nejednakost polova u obrazovanju na ekonomski razvoj}
Na osnovu slike \ref{fig:ggi}, može se zaključiti da postoji značajna korelacija između ekonomske razvijenosti zemlje i smanjenja nejednakosti. Na slici \ref{fig:all} su grafički prikazi istraživanja procenta pismenih ljudi u uzrastu od 15 do 24 godine. Možemo zaključiti da je u manje razvijenim zemljama procenat pismenih ljudi niži nego u razvijenim, a da je GPI\protect\footnotemark[2] viši. Na levoj slici možemo videti da je u Evropskim zemljama, jako visok procenat pismenih - preko 90 procenata, dok u određenim afričkim zemljama više od 30 posto adolescenata nema dostupno osnovno obrazovanje. ~\cite{unicef2015state} 


\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{All.png}
    
\end{figure}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{genders.png}
    
    \caption \protect{Procenat pismenih ljudi\protect\footnotemark[3],15-24 godina, oba pola (gore), GPI(dole),2012-2018}
    
\label{fig:all}
\end{figure}
\footnotetext[2]{Indeks rodne ravnopravnosti (Gender parity index - GPI) – Odnos žene-muškarci za vrednosti određenog indikatora. GPI vrednosti 1 pokazuje jednakost rodova za dati indikator.}

\footnotetext[3]{Preuzeto sa sajta https://data.unicef.org/topic/education/literacy/}

\newpage
\subsubsection{Nejednakost polova u obrazovanju}
S obzirom da muška i ženska deca imaju slične urođene sposobnosti, polna nejednakost u obrazovanju dovodi do visokog obrazovanja manje talentovanih dečaka. Ova pojava dalje dovodi do smanjenja prosečnog kvaliteta znanja obrazovanih, koje bi potencijalno bilo viša ukoliko bi oba pola imala jednake mogućnosti obrazovanja. Dalje posledice su manji kvalitet radne snage iz koga sledi slabiji ekonomski rast.

\newpage

\subsubsection{Efekat okoline}
Istraživanja su dokazala da obrazovanje žena poboljšava kvalitet i kvantitet obrazovanja dece kroz podršku i okruženje koje obrazovane majke mogu da omoguće svojoj deci. Dodatno, slični nivoi obrazovanja roditelja dovode do pozitivnog efekta na obrazovanje dece. Detaljnije o uticaju razlike u nivou obrazovanja među roditeljima na kvalitet porodičnog života se može naći u ~\cite{klasen2000does}.


Grafički prikaz uticaja je predstavljen na slici \ref{fig:dijargram}.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm]{rid_dijagram.png}
    
    \caption {Uticaj nejednakosti polova u obrazovanju na ekonomski razvoj}
    
    \label{fig:dijargram}
\end{figure}
\footnotetext[4]{Total-factor productivity (TFP) } 

\section{Unapređivanje rodne ravnopravnosti kroz upotrebu funkcionalnih informacionih i komunikacionih tehnologija}

Važnost informacionih i komunikacionih tehnologija (IKT) ogleda se u tome što pored toga što predstavljaju efikasno oruđe za unapređivanje ekonomskog razvoja pomažu i u uspostavljanju većeg stepena ravnopravnosti polova u savremenom društvu. Postoji nekoliko načina na koji visoka dostupnost IKT-a vodi ka unapređenju odnosa između polova. Neki od njih biće navedeni u nastavku teksta. 


\subsection{Uticaj na javno mišljenje o neravnopravnosti polova}
Prisustvo IKT u svakodnevnom životu društvenih zajednica omogućava brži tok informacija i znanja. Samim tim povećana dostupnost podataka povećava izloženost slabije razvijenih društava kulturi i normama naprednijih društvenih zajednica, čime se povećava svest o ovom problemu. Putem edukativnih programa koji se bave ovim pitanjem, utiče se na opismenjavanje zajednice i izgradnju svesti o važnosti rešavanja problema rodne neravnopravnosti. Kao posledica toga, može doći do povećanja pritiska javnosti na upravu i institucije ka definisanju rodno osetljivih socio-ekonomskih zakona i politika. 




\subsection{Povećanje mogućnosti obrazovanja žena}

Obrazovanje omogućava smanjenje neravnopravnosti polova, kroz predstavljanje modernijih društvenih uređenja, smanjenja etnocentričnosti itd. Na taj način se u društvu stvara prostor ka prihvatanju novih običaja i normi. Obrazovanje žena je posebno važno u društvima u kojima se ženama uglavnom pripisuju isključivo tradicionalne uloge. Nedostatak školovanja žena dodatno otežava rešavanje problema nejednakosti polova. 
IKT pruža inovativne načine za sticanje i unapredjivanje veština ljudi. Kao najspecifičnije može se izdvojiti sticanje različitih vrsta i nivoa obrazovanja
kroz učenje na daljinu. Fleksibilnost vremena pristupa i studiranja omogućava obrazovni pristup ženama u ruralnim oblastima i/ili ženama koje se suočavaju sa socijalnim preprekama koje im ograničavaju pristup školama.

Istovremeno, neophodna je povećati nivo obrazovanja žena iz zemalja u razvoju, kako bi se omogućilo da potencijal koji IKT nude budu u potpunosti iskorišćene. Zbog veoma niskih nivoa obrazovanja, žene koje žive u zajednicama okarakterisanim veoma visokim stepenom rodne neravnopravnosti, imaju veoma ograničen pristup obrazovanju u oblasti nauke i tehnologije.  
  

\subsection{Povećanje ekonomskih naknada za žene}

IKT mogu stvoriti nove prilike za zaposlenje žena. Ovo je posebno značajno za pripadnice društvenih grupa u kojima im se pripisuju tradicionalne uloge domaćica ili im je onemogućeno putovanje i kontakt sa muškarcima koji nisu pripadnici istog domaćinstva. U tom slučaju, upotreba telefona i interneta im omogućava rad na daljinu, koji nije u konfliktu sa prethodno navedenim spornim situacijama. Upotreba telefona i interneta, se pokazala veoma značajnom i u radu žena koje nisu izložene velikom pritisku društva, već dobrovoljno rade od kuće kako bi imale veće učešće u vaspitavanju dece. 
Kako informacione tehnologije omogućavaju brži protok informacija, smanjenje cene transakcije i problem distance, što je vrlo važno za mala preduzeća koje često vode žene koje se bave zanatskim radom. Uz pomoć interneta, smanjuje se problem distance i proširuje se tržište na kome one mogu poslovati. 


\section{Parametri istraživanja i metodologija}
U okviru članka ~\cite{chen2004gender} detaljno je opisano istraživanje u kome su posmatrana dva tipa promenljivih: zavisne i nezavisne. \\
U nastavku ćemo navesti spisak korišćenih promenljivih. 
Zavisne promenljive su definisane kroz:
    \begin{enumerate}
        \item Odnos devojčica i dečaka u osnovnim i srednjim školama
        \item Odnos zaposlenih žena i muškaraca 
    \end{enumerate}
Dok su nezavisne (IKT) promenljive:
    \begin{enumerate}
        \item Broj računara (na 1000 osoba)
    
        \item Broj korisnika interneta (na 1000 osoba)
        
        \item Broj mobilnih telefona (na 1000 osoba)
        
        \item  GDP (Gross Domestic Product) -kvantifikuje razvoj informacionih i komunikacionih tehnologija 
        \item IKT rast  - izražava ulaganje u opremu i razvoj.
    \end{enumerate}
Uz navedene parametre definisane su i dodatne - kontrolne promenljive. Konkretno za istraživanje nejednakosti polova u obrazovanju su razmatrane informacije o odnosu polova u posmatranim grupama, prosečan broj godina obrazovanja itd, dok su za istraživanje nejednakosti pri zapošljavanju korišćene dodatne informacije o stopi urbanizacije i stopi nazaposlenosti.
Metode korišćene u ovom istraživanju su: Ordinary least squares (OLS) i 
Instrumental variables (IV) regresija. Upotrebljene su za procenu efekta IKT infrastrukture na nejednakost polova u različitim državama. 
Više detalja o navedenim metodama i numerički rezultati proistekli iz ovog istraživanja predstavljeni su u okviru reference \cite{chen2004gender}.

\newpage
$$ Student\ Ratio_{i,t} = \beta_0 + \beta_1 \log(per \ capita \ real \ GDP _{i,t-1}) \ + \ \beta_2(Youth \ Sex \ Ratio _{i,t})
$$
$$
 + \beta_3 (Average \ Years \ of \ Schooling _{i, t-1})
 \ + \  \beta_4 (Public \ Education \ Expenditure _{i, t-1})$$
$$
\ + \ \beta_5 ICT_{i, t-1}
$$
\protect{Formula 1: Formula korišćena u okviru OLS za nejednakost polova u obrazovanju.\footnotemark[5]}

$$ Ratio \ of \ Labour \ Force \ Activity \ Rate _{i,t} =
\beta_0 + \beta_1 \log(per \ capita \ real \ GDP _{i,t-1}) +
$$
$$
\beta_2(Urabnization \ Rate _{i, t-1})
\ + \  \beta_3 (Unemployment \ Rate _{i, t})
\ + \ \beta_4 (Avg \ Years \ of $$ 
$$
Schooling_{i, t-1})
\  + \ \beta_5 (Average \ Years \ of \ Schooling Ratio _{i, t-1}) \ + \ \beta_6 ICT_{i, t-1}
$$

\protect{Formula 2: Formula korišćena u okviru OLS za nejednakost polova pri zapošljavanju.\footnotemark[5]}


\footnotetext[5]{i označava državu, a t vreme} 



\section{Rezultati istraživanja uticaja Informacionih tehnologija na neravnopravnost polova}

U nastavku će biti predstavljeni rezultati dobijeni primenom pomenutih metoda regresije. 
\subsection{Neravnopravnost polova u obrazovanju}

Pretpostavljeno je da vrednost GDP-a po glavi stanovnika, koja aproksimira nivo ekonomskog razvoja, pozitivno korelisana sa ravnopravnošću polova. Istraživanjem je pokazano da, iako su dobijeni pozitivni koeficijenti, vrednosti nisu od statističkog značaja. Za razliku od GDP-a, odnos polova (youth sex ratio) su od statističkog značaja, prilikom primene obe regresione metode.

Takođe, ocenjeni koeficijenti za prosečne godine obrazovanja su dale statistički značaj korišćenjem OLS meotde, što nije bio slučaj i za IV metode.

Krajnje je prikazano da ostale posmatrane promenljive nisu od statističkog značaja za posmatrani problem.


\subsection{Neravnopravnost polova pri zapošljavanju}

Rezultati istraživanja pokazuju da vrednost GDP-a po glavi stanovnika ima pozitivan efekat na muško-ženski odnos radne snage.
Stoga se prethodni zaključak može iskoristiti kao dokaz da ekonomski razvoj ima pozitivan uticaj na nejednakost polova pri zapošljavanju, kao što je i pretpostavljeno.

Što se tiče promenljivih vezanih za urabanizaciju i stopu nezaposlenosti, procenjeno je da nisu od statističkog značaja, i šta više da su njihov uticaj nije konstantno pozitivan.

Sa druge strane, promenljiva vezana za prosečne godine obrazovanja ima jak statistički značaj na dati problem, što znači da sa povećanjem godina obrazovanja, koja meri nivo generalnog obrazovanja nacije, povećava jednakost polova na tržištu rada.

Za razliku od prosečne godine obrazovanja, promenljiva vezana za odnos prosečnih godina obrazovanja žena i muškaraca pokazuje statistički značaj samo primenom OLS metode. Primenom IV se dobijaju pozitivni koeficijenti.

Sa obzirom da promenljiva odnos prosečnih godina obrazovanja žena i muškaraca kvantifikuje jednakost polova u obrazovanju, dobijeni rezultati nam daju ograničen empirijski dokaz da napredak u rešavanju problema nejednakosti polova u obrazovanju utiče i na posmatrani problem.


Na osnovu prethodno izloženih rezultata moguće je konstruisati dijagram koji prikazuje uticaj IKT strukture i ekonomskog razvoja na jačanju jednakosti polova u pogledu obrazovanja i zapošljavanja. 

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{IKT.jpg}
    \caption {Dijagram zavisnosti IKT-a, neravnopravnosti polova i ekonomskog razvoja.}
    \label{ik}
\end{figure}

\section{Zaključak}
U okviru ~\cite{chen2004gender} opisan je tok istraživanja emprijske procene efekata nivoa razvoja IKT-a na nejednakost polova u obrazovanju i pri zapošljenju.  
Korišćeno je pet indikatora za određivanje razvoja IKT infrastrukture - broj računara na 1000 osoba, broj korisnika interneta na 1000 osoba, broj telefona na 1000 osoba(fiksnih i mobilnih), IKT izdaci izraženi kroz GDP, i IKT izdaci po gradovima. 
Kao mere nejednakosti korišćeni su odnos broja žena prema broju muškaraca u osnovnim i srednjim školama, dok je odnos broja žena prema broju muškaraca na tržištu rada korišćena kao mera nejednakosti  pri zapošljavanju.

Rezultati pokazuju da nivo IKT infrastrukture vrši statistički pozitivan efekat na nejednakost polova u obrazovanju. To znači da razvoj IKT infrastrukture dovodi do napretka u rešavanju problema nejednakosti. Takođe je pokazano, da do nekih granica, nivo obrazovanja među populacijom dovodi do napretka jednakosti i u polju školstva. 

Glavni razlozi pozitivnog efekta IKT se ogledaju u mogućnosti rada od kuće, kao i dostupnost informacija koja ima višestruki značaj, kao što je uticaj na javno mišljenje o školovanju i zapošljavanju žena.

Takođe, istraživanje je ukazalo, da u okviru populacije obrazovanje predstavlja preovlađujući faktor za statitstičkii značajne pozitivne efekte na jednakost polova na tržištu rada. Zaključeno je da obrazovanje proširuje svest o kulturama i socijalnim normama koje postoje u drugim društvima, i da u većini društava sa viskom procentom obrazovanog stanovništva, žene imaju slobode i prava kao i muškarci.

Takođe, postoji jaka pozitivna korelacija između napretka u jednakosti polova u obrazovanju i jednakosti polova prilikom zapošljavanja. 

Naposletku, rezultati ukazuju i na pozitivan uticaj ekonomskog razvoja na jednakost polova pri zapošljavnju.

Ukratko, savremeno društvo pred sobom ima dug put do potpune ravnopravnosti, ali akcentom na obrazovanju i ekonomskom razvoju na pravom je putu ka njegovom rešenju.





\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{literatura.bib}



\end{document}
